\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}
大的（算术）平均数总是不小于小的（几何）平均数，当三个数一样大时两者才相等。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（非负前提）：}] 条件是 $a,b,c \ge 0$，几何平均 $\sqrt[3]{abc}$ 才有意义（避免开偶次方出现负数）。
    \item[\textbf{要点二（取等唯一）：}] 等号成立条件非常严格，必须 $a=b=c$，这是判断使用是否恰当的关键。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（固定体积）}}
在三维空间里，若一个长方体的长、宽、高分别为 $a,b,c$，则其体积为 $abc$，其所有棱长之和与 $a+b+c$ 相关。当体积 $abc$ 固定时，立方体（即 $a=b=c$ 时）的表面积或棱长和是最小的。这个不等式体现了这种“等周”性质。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（齐次对称）}}
不等式左右两边的表达式都是关于 $a,b,c$ 的齐一次式（$a+b+c$）和齐三次式（$\sqrt[3]{abc}$ 乘上系数后），并且是对称的（交换 $a,b,c$ 位置不变）。这种对称性常意味着在相等时取到最值。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（最值放缩）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（和积互求最值）：} 已知 $a+b+c$ 为定值，可求 $abc$ 的最大值；已知 $abc$ 为定值，可求 $a+b+c$ 的最小值。
    \item \textbf{考法二（不等式链条）：} 作为基本不等式链条 $\frac{a+b+c}{3} \ge \sqrt[3]{abc} \ge \frac{3}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}+\frac{1}{c}}$（$a,b,c>0$）的核心一环，用于多步放缩证明复杂不等式。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}
\textbf{“一正，二定，三相等”}——这是使用所有均值不等式（包括二元和三元）的口诀。正数条件是前提；和为定值或积为定值是应用目标；检查取等条件是验证结果正确性的必经步骤。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（求解最值）：} 当题目中条件和所求可以凑成 $a+b+c$ 与 $abc$ 的定值关系时，直接应用。
    \item \textbf{场景二（证明不等式）：} 作为放缩的基础工具，用于将和的形式转化为积的形式，或反之，从而简化比较。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
