\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}

连不等式 $N < f(x) < M$ 可通过多种代数形式等价表达，每种形式在不同解题场景下有独特优势。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（等价性）：}] 五个命题互为充分必要条件，从任一形式可推出其他形式。
    \item[\textbf{要点二（变形技巧）：}] 通过移项、通分、平方等代数操作，实现形式间的转换。
    \item[\textbf{要点三（条件注意）：}] 倒数形式需保证 $f(x)-N > 0$，否则不等式方向可能改变。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（数轴位置）}}

在数轴上，点 $N$ 和 $M$ 确定一个开区间 $(N, M)$。函数值 $f(x)$ 位于该区间内等价于 $f(x)$ 到区间中点 $\frac{M+N}{2}$ 的距离小于区间半长 $\frac{M-N}{2}$。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（符号分析）}}

乘积形式 $(f(x)-M)(f(x)-N) < 0$ 表明 $f(x)-M$ 与 $f(x)-N$ 异号，即 $f(x)$ 介于 $M$ 和 $N$ 之间。分式形式 $\frac{f(x)-N}{M-f(x)} > 0$ 表明分子分母同号，结合分母 $M-f(x) > 0$，推出 $f(x)-N > 0$。倒数形式利用函数 $\frac{1}{t}$ 在 $t>0$ 时的单调递减性。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（不等式转化）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（证明等价）：} 在证明题中，需证 $N < f(x) < M$，可转化为证明乘积形式或绝对值形式，有时更易操作。
    \item \textbf{考法二（求解范围）：} 当不等式包含参数或需解 $x$ 时，转化为分式形式或倒数形式可能简化计算。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}

无论形式如何变化，实质都是表达 $f(x)$ 落在开区间 $(N, M)$ 内。选择哪种形式取决于当前问题的最简路径。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（证明题）：} 需要证明函数值满足连不等式时，优先考虑乘积形式或绝对值形式进行变形。
    \item \textbf{场景二（求解题）：} 给定连不等式求定义域或值域时，可尝试分式形式或倒数形式分离变量。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
