\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}
在锐角范围内，将角度 $x$ 对应的“正弦高度”与“正切斜率”组合，其总效应恒大于单纯用直线 $y=2x$ 或 $y=x$ 的刻画。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（独立比较）：}] 已知基本不等式 $\sin x < x < \tan x$ 在区间内成立。
    \item[\textbf{要点二（联合效应）：}] 将 $\sin x$ 与 $\tan x$ 相加，其和会超过 $2x$，因为正切部分的增长速度比线性更快。
    \item[\textbf{要点三（均值效应）：}] 取算术平均后，介于两者之间的“中间值”仍然大于 $x$，表明 $x$ 是比两者都小的基准。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（切线弦高）}}
在单位圆中，$\sin x$ 是对边长度，$\tan x$ 是圆外切线段长度。二者之和，可以视作“圆弧内侧高度”与“圆弧外侧延伸长度”的叠加。这个总长度始终大于圆心角 $x$ 所对应的两倍弧长近似值 $2x$，也大于弧长近似值 $x$ 本身。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（函数比较）}}
构造辅助函数 $f(x) = \sin x + \tan x - 2x$ 或 $g(x) = \frac{\sin x + \tan x}{2} - x$，通过求导判断其在 $(0,\pi/2)$ 上的单调性，从而证明其恒正。这体现了“差值函数分析法”在处理超越不等式时的核心作用。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（放缩工具）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（直接放缩）：} 在证明其他涉及 $\sin x$ 与 $\tan x$ 和的不等式时，可作为一个已知的“更强”结论直接引用，简化证明步骤。
    \item \textbf{考法二（估值判断）：} 用于快速判断形如 $\sin a + \tan a$ 与 $2a$ 或 $a$ 的大小关系，在选择题或寻找临界点时尤为高效。
    \item \textbf{考法三（函数建模）：} 作为利用导数证明不等式的一个经典案例，其构造函数与求导判号的过程具有示范性。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}
\textbf{这个不等式揭示了 $\sin x$ 和 $\tan x$ 联合后的“放大效应”：即使 $\sin x$ 单独比 $x$ 小，但与增长更快的 $\tan x$ 相加后，足以超越 $2x$。这提醒我们，在组合多个函数进行放缩时，需综合考量各自的增减速率。}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（强化证明）：} 当题目要求证明 $\sin x + \tan x > kx$ 且 $k \le 2$ 时，此结论可直接作为推理依据。
    \item \textbf{场景二（快速判号）：} 在含参问题中，需要判断 $\sin \theta + \tan \theta - 2\theta$ 的符号以确定参数范围。
    \item \textbf{场景三（导数应用）：} 作为练习利用导数证明超越不等式的基础模型，可模仿其思路解决类似问题。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
