\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}

球的体积和表面积完全由半径唯一决定。当球按比例放大 $k$ 倍时，表面积变为原来的 $k^2$ 倍，体积变为原来的 $k^3$ 倍。因此在相似放缩中，体积的放大倍数高于表面积的放大倍数。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
\item[\textbf{要点一（立方关系）：}] 球的体积与半径的三次方成正比，系数为 $\frac{4}{3}\pi$。
\item[\textbf{要点二（平方关系）：}] 球的表面积与半径的平方成正比，系数为 $4\pi$。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（球对称性）}}

球面上任意一点到球心的距离都等于半径 $R$，因此球的体积和表面积都只由 $R$ 决定。体积反映球体占据的空间大小，表面积反映球面这个边界曲面的面积大小。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（幂次差异）}}

体积是 $R^{3}$ 量级，表面积是 $R^{2}$ 量级。二者相差一个长度量纲，这一差异在缩放问题中体现为“体积增长快于表面积”。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（直接计算与逆向）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
\item \textbf{考法一（直接代入）：} 已知半径 $R$，直接套公式求体积 $V$ 或表面积 $S$。
\item \textbf{考法二（逆向求半径）：} 已知体积 $V$ 或表面积 $S$，通过开立方或开平方解出半径 $R$。
\item \textbf{考法三（表面积转体积）：} 已知表面积时，通常先反求半径，再代入体积公式求体积。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}

\textbf{记住系数：体积是 $\frac{4}{3}\pi R^{3}$，表面积是 $4\pi R^{2}$。两者还满足}
\[
V = \frac{RS}{3},
\]
\textbf{其中 $S$ 表示球的表面积。这个关系不是说体积和表面积可以直接比较，而是说明体积与表面积之间相差一个长度量纲，具体比例因子为 $\frac{R}{3}$。}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
\item \textbf{场景一（单一计算）：} 直接给出球的半径，求体积或表面积。
\item \textbf{场景二（逆向计算）：} 已知体积或表面积，先求半径，再求其他量。
\item \textbf{场景三（组合几何）：} 球与圆柱、圆锥、正方体等几何体结合，需要利用球的体积或表面积公式。
\end{itemize}
\end{explanationbox}