\begin{proofbox}
\textbf{\textcolor{CProof}{思路提示}}

体积公式可用祖暅原理（卡瓦列里原理）证明：把半球与“圆柱挖圆锥”的组合体比较截面面积；表面积公式可由体积公式的变化率作直观说明。

\medskip
\textbf{\textcolor{CProof}{正式推导}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.55em]
\item[\textbf{步骤一（建立半球模型）：}] 考虑半径为 $R$ 的上半球。以半球底面所在平面为高度起点，向上量得高度 $h$，其中 $0\le h\le R$。

另取一个底面半径为 $R$、高为 $R$ 的圆柱，并从中挖去一个与圆柱同轴的圆锥。该圆锥的顶点在圆柱下底面圆心，底面与圆柱上底面重合。


\input{assets/tikz/G001_01_fig_sphere_cavalieri.tex}

\par\textbf{理由：} 这样构造后，半球与“圆柱减圆锥”的组合体具有相同的高度范围，方便在同一高度 $h$ 处比较截面面积。

\item[\textbf{步骤二（比较截面面积）：}] 在距离底面高度为 $h$ 的水平截面处，半球截面半径为
\[
\sqrt{R^{2}-h^{2}},
\]
所以半球截面面积为
\[
\pi\left(R^{2}-h^{2}\right).
\]

对圆柱减圆锥的组合体，在同一高度 $h$ 处，圆柱截面面积为 $\pi R^{2}$。由于圆锥顶点在下底面圆心、底面在上底面，按相似比可知圆锥在高度 $h$ 处的截面半径为 $h$，其截面面积为 $\pi h^{2}$。因此挖去圆锥后剩下的圆环面积为
\[
\pi R^{2}-\pi h^{2}=\pi\left(R^{2}-h^{2}\right).
\]

于是
\[
\text{半球截面面积}=\pi\left(R^{2}-h^{2}\right)=\text{组合体截面面积}.
\]
\par\textbf{理由：} 两个几何体在每一个相同高度处的水平截面面积都相等，根据祖暅原理，它们体积相等。

\item[\textbf{步骤三（求组合体体积）：}] 组合体体积等于圆柱体积减去圆锥体积：
\[
V_{\text{组合}}
=\pi R^{2}\cdot R-\frac{1}{3}\pi R^{2}\cdot R
=\pi R^{3}-\frac{1}{3}\pi R^{3}
=\frac{2}{3}\pi R^{3}.
\]
\par\textbf{理由：} 圆柱体积公式为 $V_{\text{柱}}=\pi R^{2}h$，圆锥体积公式为 $V_{\text{锥}}=\frac{1}{3}\pi R^{2}h$，这里高度均为 $R$。

\item[\textbf{步骤四（得到半球体积与球体积）：}] 由祖暅原理，半球体积等于组合体体积，所以
\[
V_{\text{半球}}=\frac{2}{3}\pi R^{3}.
\]
完整球由两个半球组成，因此
\[
V=2V_{\text{半球}}
=2\times \frac{2}{3}\pi R^{3}
=\frac{4}{3}\pi R^{3}.
\]
\par\textbf{理由：} 两个完全相同的半球拼成一个完整的球。

\item[\textbf{步骤五（表面积公式的变化率理解）：}] 设球半径从 $R$ 增加到 $R+\Delta R$，体积增量为
\[
\Delta V=V(R+\Delta R)-V(R).
\]
当 $\Delta R$ 很小时，这一薄球壳的体积可以近似看成“球的表面积 $S$ 乘以厚度 $\Delta R$”，即
\[
\Delta V \approx S\,\Delta R.
\]
更准确地说，球的表面积可理解为体积对半径的变化率：
\[
S=\lim_{\Delta R\to 0}\frac{V(R+\Delta R)-V(R)}{\Delta R}.
\]
\par\textbf{理由：} 薄球壳越来越薄时，其曲面厚度造成的高阶误差趋于 $0$，于是体积变化率给出球面面积。

\item[\textbf{步骤六（由体积公式推出表面积）：}] 将体积公式
\[
V(R)=\frac{4}{3}\pi R^{3}
\]
代入变化率公式，得到
\[
S=\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}R}=4\pi R^{2}.
\]
\par\textbf{理由：} 对 $\frac{4}{3}\pi R^{3}$ 关于 $R$ 求导，结果为 $4\pi R^{2}$。这一部分使用了微积分思想，可作为表面积公式的直观解释或拓展理解。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CProof}{结论回扣}}

\textbf{通过祖暅原理可得到球体积 $V=\frac{4}{3}\pi R^{3}$；再从体积关于半径的变化率角度，可理解球的表面积公式 $S=4\pi R^{2}$。}
\end{proofbox}
