\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}
在区间 $[0,\pi/2]$ 上，正弦函数 $y=\sin x$ 的图像位于连接原点与点 $(\pi/2, 1)$ 的直线之上。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（区间限制）：}] 结论仅对 $x \in [0,\pi/2]$ 成立，超出此范围不保证成立。
    \item[\textbf{要点二（线性控制）：}] 用一次函数 $\frac{2}{\pi}x$ 控制 $\sin x$ 的下界，形式简单。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（弦在弧下）}}
连接函数图像两个端点的直线称为弦。由于 $y=\sin x$ 在 $[0,\pi/2]$ 上是凸函数（上凸），其图像（弧）位于弦的上方，这就是不等式 $\sin x \geq \frac{2}{\pi}x$ 的几何解释。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（凸性估计）}}
从代数角度看，这反映了函数 $f(x)=\sin x$ 在区间 $[0,\pi/2]$ 上的凸性。对于凸函数，函数值不小于连接区间端点 $(a, f(a))$ 和 $(b, f(b))$ 的弦对应的值，即 $f(x) \geq \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)+f(a)$。此处 $a=0, b=\pi/2$，代入即得结论。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（放缩工具）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（比较大小）：} 用于快速比较 $\sin x$ 与关于 $x$ 的线性表达式的大小关系。
    \item \textbf{考法二（证明不等式）：} 作为放缩链条中的一环，用于证明更复杂的不等式，尤其是在含有 $\sin x$ 和多项式混合的式子中。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}
\textbf{此结论提供了一种将超越函数 $\sin x$ 用简单的一次函数进行下方估计的方法，是“以直代曲”思想的不等式体现。}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（直接放缩）：} 当题目条件或待证不等式中出现 $\sin x$ 与 $\frac{2}{\pi}x$ 或类似线性形式的比较时。
    \item \textbf{场景二（联合其他放缩）：} 与 $\sin x \leq x$、$\cos x \geq 1-\frac{x^2}{2}$ 等结论结合，对 $\sin x$、$\cos x$ 进行上下界的精确夹逼。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
