\begin{proofbox}
\textbf{\textcolor{CProof}{思路提示}}
通过作差法比较两个分式的大小，利用条件 $a<b$ 和 $m>0$ 判断差值的正负。

\medskip
\textbf{\textcolor{CProof}{正式推导}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.55em]
    \item[\textbf{步骤一（写出差值）：}] 计算加糖前后分式的差值。
    \[
    \Delta = \frac{a+m}{b+m} - \frac{a}{b}
    \]
    \par\textbf{理由：} 要证明 $\frac{a}{b} < \frac{a+m}{b+m}$，只需证 $\Delta > 0$。

    \item[\textbf{步骤二（通分合并）：}] 将差值通分为一个分式。
    \[
    \begin{aligned}
    \Delta &= \frac{(a+m)b - a(b+m)}{b(b+m)} \\
           &= \frac{ab + bm - ab - am}{b(b+m)} \\
           &= \frac{m(b-a)}{b(b+m)}
    \end{aligned}
    \]
    \par\textbf{理由：} 通分后合并同类项，简化分子。

    \item[\textbf{步骤三（判断符号）：}] 分析分子分母的符号。
    \[
    \text{由于 } a, b, m > 0 \text{ 且 } a < b, \text{ 有 } b-a > 0.
    \]
    \par\textbf{理由：} 因此分子 $m(b-a) > 0$，分母 $b(b+m) > 0$，所以 $\Delta > 0$。

    \item[\textbf{步骤四（得证加糖）：}] 由 $\Delta > 0$ 推出原不等式。
    \[
    \frac{a+m}{b+m} - \frac{a}{b} > 0 \quad \Rightarrow \quad \frac{a}{b} < \frac{a+m}{b+m}
    \]
    \par\textbf{理由：} 差值正意味着加糖后分式更大。

    \item[\textbf{步骤五（减糖原理）：}] 类似地，考虑减糖情形。
    \[
    \Delta' = \frac{a}{b} - \frac{a-m}{b-m} = \frac{m(b-a)}{b(b-m)}
    \]
    \par\textbf{理由：} 此时需 $b > m > 0$ 保证分母为正，且 $b-a > 0$，故 $\Delta' > 0$，即 $\frac{a}{b} > \frac{a-m}{b-m}$。

    \item[\textbf{步骤六（倒数形式）：}] 由加糖原理直接推导倒数形式。
    \[
    \frac{a}{b} < \frac{a+m}{b+m} \quad \Rightarrow \quad \frac{b}{a} > \frac{b+m}{a+m}
    \]
    \par\textbf{理由：} 不等式两边取倒数，不等号反向，因为所有数为正。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CProof}{结论回扣}}
\textbf{因此，在给定条件下，糖水不等式的三个结论均成立。} 证明过程突出了作差法和符号分析，确保每一步都可追溯。
\end{proofbox}
