\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}

排列数递推的核心是“先排 $m-1$ 个，再补第 $m$ 个”：前 $m-1$ 个位置排好以后，已经用掉 $m-1$ 个不同元素，还剩
\[
    n-(m-1)=n-m+1
\]
个元素可放在第 $m$ 个位置。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（符号含义）：}] $A_n^m$ 表示从 $n$ 个不同元素中取出 $m$ 个并按顺序排列的总数。
    \item[\textbf{要点二（递推方向）：}] 公式 $A_n^m=(n-m+1)A_n^{m-1}$ 中，下标 $n$ 不变，上标从 $m-1$ 增加到 $m$。
    \item[\textbf{要点三（因子含义）：}] 系数 $n-m+1$ 表示补第 $m$ 个位置时剩余可选元素的个数。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{计数本质（分支结构）}}

排列过程可以看成逐层分支：第 $1$ 个位置有 $n$ 种选法，第 $2$ 个位置有 $n-1$ 种选法，依次类推。若前 $m-1$ 个位置已经排好，那么第 $m$ 个位置正好有 $n-m+1$ 种选法。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（阶乘比值）}}

\[
A_n^m=\frac{n!}{(n-m)!},\qquad
A_n^{m-1}=\frac{n!}{(n-m+1)!}.
\]
因此
\[
\frac{A_n^m}{A_n^{m-1}}
=\frac{\dfrac{n!}{(n-m)!}}{\dfrac{n!}{(n-m+1)!}}
=n-m+1.
\]

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（化简与证明）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（化简计算）：} 已知 $A_n^{m-1}$ 时快速计算 $A_n^m$，避免从定义重新展开。
    \item \textbf{考法二（证明恒等式）：} 将相邻排列数统一成同一个 $A_n^m$ 或 $A_n^{m-1}$，方便合并同类项。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}

这个公式不是死记硬背，而是在数“最后补上的那个位置有几种选法”。只要记住“已用 $m-1$ 个，还剩 $n-m+1$ 个”，系数就不会漏掉 $+1$。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（递推求值）：} 从一个已知的相邻排列数出发，快速求另一个排列数。
    \item \textbf{场景二（证明等式）：} 用于化简含有 $A_n^m$、$A_n^{m-1}$、$A_{n+1}^{m+1}$ 等相邻结构的代数式。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
