\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}
四个平均数依次变大，像四层台阶，调和平均数（HM）最矮，平方平均数（QM）最高，几何平均数（GM）和算术平均数（AM）居中。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（全序关系）：}] 四个平均数间具有 $HM \le GM \le AM \le QM$ 的完全顺序。
    \item[\textbf{要点二（取等条件）：}] 所有等号同时成立，唯一的条件就是 $a=b$。
    \item[\textbf{要点三（传递性）：}] 由不等式链可知，任意不相邻平均数之间的大小关系也成立，例如 $HM \le AM$。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（直观图示）}}
可以在同一个半圆（半径 $R$）中构造这四种平均数：直径两端对应 $a$ 和 $b$，则 $AM$ 为半径，$GM$ 为垂直于直径的弦长，$HM$ 与 $QM$ 也有对应的几何线段表示。不等式链反映了这些几何线段的长短关系。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（比较基准）}}
每种平均数代表不同的“平均”方式：调和平均偏小（对小数敏感），几何平均看乘积，算术平均最常用，平方平均对大的数敏感。不等式链为不同场景下的“平均”提供了统一的比较基准。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（经典不等式）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（最值估计）：} 用于估计表达式（如和、积、倒数和、平方和）的取值范围。
    \item \textbf{考法二（比较大小）：} 直接比较四种平均数的数值大小。
    \item \textbf{考法三（证明题链）：} 作为中间桥梁，连接其他不等式（如柯西、琴生）。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}
\textbf{这不仅是四个不等式，而是一个紧密联系的“链条”。} 证明了其中一个不等式（如 $GM \le AM$），可以借助它去推导相邻的其他不等式（如 $HM \le GM$ 可通过倒数变形得到），形成完整的证明闭环。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（优化求最值）：} 已知某些和（或积）为定值，求另一表达式的最值。
    \item \textbf{场景二（放缩比较）：} 需要将复杂表达式放大或缩小时，选择合适的平均数作为中间量。
    \item \textbf{场景三（综合证明）：} 与函数单调性、导数、几何图形结合，证明综合性不等式。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
