\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}

椭圆上任意点处的切线到原点的距离，与该点到两焦点距离的几何均值的乘积，恒等于椭圆半长轴与半短轴的乘积。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（切线距离）：}] 原点到切线的距离 $d$ 可用点 $P$ 坐标表示，公式为 $d = \dfrac{|Ax_0+By_0+C|}{\sqrt{A^2+B^2}}$，其中切线方程已知。
    \item[\textbf{要点二（焦点距离）：}] 点 $P$ 到两焦点的距离 $r_1$ 和 $r_2$ 满足椭圆定义 $r_1+r_2=2a$，且坐标表达式为 $r_1 = \sqrt{(x_0+c)^2+y_0^2}$，$r_2 = \sqrt{(x_0-c)^2+y_0^2}$。
    \item[\textbf{要点三（乘积定值）：}] 乘积 $\sqrt{r_1 r_2} \cdot d$ 经代数化简后消去 $x_0,y_0$，仅剩 $a,b$，故为定值。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（距离关联）}}

该结论揭示了椭圆上点的切线、焦点距离和原点距离之间的内在关联：切线距原点的距离与焦点距离的几何均值成反比，且比例常数为椭圆面积因子的一半（因 $ab$ 与面积相关）。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（坐标消去）}}

通过代入切线方程和焦点距离公式，所有变量 $x_0,y_0$ 在乘积 $\sqrt{r_1 r_2} \cdot d$ 中相互抵消，最终得到仅含 $a,b$ 的常数，体现了椭圆方程的对称性。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（定值证明）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（直接计算）：} 给定椭圆和点 $P$，求 $d$ 或 $r_1 r_2$，验证结论成立。
    \item \textbf{考法二（证明定值）：} 在综合题中，要求证明 $\sqrt{r_1 r_2} \cdot d$ 为定值，需熟练运用切线方程和距离公式。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}

\textbf{一旦记住该结论，在涉及椭圆切线、焦点距离和原点距离的问题中，可直接跳过繁琐推导，快速得到定值关系，简化计算或证明步骤。}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（求切线距离）：} 已知点 $P$ 坐标和椭圆参数，利用结论反求 $d$，避免直接计算切线方程和距离公式。
    \item \textbf{场景二（定值验证）：} 在椭圆动点问题中，验证某乘积是否为定值，可直接套用结论进行判断。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
