\begin{explanationbox}

\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}

\textbf{半径属于“一维长度”，表面积属于“二维面积”，体积属于“三维体积”。} 所以半径变为原来的 $k$ 倍时，表面积变为原来的 $k^2$ 倍，体积变为原来的 $k^3$ 倍。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（面积公式）：}] 球表面积 $S=4\pi R^2$，与 $R^2$ 成正比。
    \item[\textbf{要点二（体积公式）：}] 球体积 $V=\dfrac{4}{3}\pi R^3$，与 $R^3$ 成正比。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（比例传递）}}

以球心为中心把球整体相似放大 $k$ 倍，球面上的每个小面积元会在两个方向上同时放大，所以面积放大 $k^2$ 倍；空间中的每个小体积元会在三个方向上同时放大，所以体积放大 $k^3$ 倍。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（齐次性）}}

$S=4\pi R^2$ 是关于 $R$ 的二次齐次函数，$V=\dfrac{4}{3}\pi R^3$ 是关于 $R$ 的三次齐次函数。因此比例关系由次数直接决定：
\[
\frac{S_1}{S_2}=\left(\frac{R_1}{R_2}\right)^2,
\qquad
\frac{V_1}{V_2}=\left(\frac{R_1}{R_2}\right)^3.
\]

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（快速计算）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（已知半径比求面积比、体积比）：} 直接把半径比平方或立方。
    \item \textbf{考法二（已知面积比、体积比反求半径比）：} 已知面积比就开平方，已知体积比就开立方。
    \item \textbf{考法三（已知具体半径、面积或体积）：} 已知半径时先统一成半径比；已知面积或体积时，先反求半径比或列球的公式，再利用平方、立方关系计算。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}

\textbf{比例关系只依赖于半径之比，与球的绝对大小无关。} 两个半径如果同时按同一倍数扩大或缩小，半径比不变，表面积比和体积比也不变。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（比较两个球）：} 已知半径比，秒出表面积比、体积比。
    \item \textbf{场景二（组合球问题）：} 已知体积和、面积和等条件时，先用比例分配，再反求半径或面积。
    \item \textbf{场景三（相似体推广）：} 对正方体、正四面体、相似圆锥等相似立体，相似比平方对应面积比，相似比立方对应体积比；若只是平面相似图形，则只涉及面积比。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
