\begin{proofbox}
\textbf{\textcolor{CProof}{思路提示}}

本题结论可以由伸缩变换法得到：从单位圆盘 $x'^2+y'^2\le 1$ 出发，作变换
\[
    x=ax',\quad y=by'.
\]
该变换会把单位圆盘变成椭圆区域 $\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}\le 1$，并把面积变为原来的 $ab$ 倍。因此单位圆盘面积 $\pi$ 对应的椭圆面积就是 $\pi ab$。

\medskip
\begin{center}
\input{assets/tikz/C023_ellipse_stretch_diagram.tex}

\vspace{0.5em}
\small 图：单位圆盘经过伸缩变换得到椭圆区域
\end{center}

\textbf{\textcolor{CProof}{正式推导}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.55em]
    \item[\textbf{步骤一（设定参照圆盘）：}] 考虑单位圆盘 $x'^2+y'^2\le 1$，其面积 $S_0=\pi$。
    \[
    S_0 = \pi.
    \]
    \par\textbf{理由：} 单位圆盘的半径为 $1$，面积为 $\pi\cdot 1^2=\pi$。

    \item[\textbf{步骤二（建立伸缩变换）：}] 作线性变换
    \[
    x = a x',\quad y = b y'.
    \]
    由 $x'=\frac{x}{a},\ y'=\frac{y}{b}$，代入 $x'^2+y'^2\le 1$，可得
    \[
    \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}\le 1.
    \]
    这正是椭圆所围成的区域。
    \par\textbf{理由：} 该变换将单位圆盘内的每个点 $(x',y')$ 一一映射到椭圆区域内的点 $(x,y)$。

    \item[\textbf{步骤三（面积变换因子）：}] 图形在 $x$ 方向伸缩 $a$ 倍，在 $y$ 方向伸缩 $b$ 倍，面积变换因子为
    \[
    a\cdot b=ab.
    \]
    \par\textbf{理由：} 长度在两个互相垂直方向分别乘以 $a$ 和 $b$，面积相应乘以二者的乘积。可以把图形切成很多很小的矩形。每个小矩形的宽变为原来的 $a$ 倍，高变为原来的 $b$ 倍，因此每个小矩形面积变为原来的 $ab$ 倍，整体面积也变为原来的 $ab$ 倍。

    \item[\textbf{步骤四（计算椭圆面积）：}] 设椭圆面积为 $S$，则
    \[
    S = ab\cdot S_0 = ab\cdot \pi = \pi ab.
    \]
    \par\textbf{理由：} 由单位圆盘到椭圆区域的面积伸缩关系直接得到。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CProof}{另一种证明：积分法}}

椭圆方程为
\[
\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1.
\]
由椭圆方程可得上半部分曲线为
\[
y
=
b\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}}
=
\frac{b}{a}\sqrt{a^2-x^2}.
\]

由于椭圆关于 $x$ 轴和 $y$ 轴都对称，所以只需要求第一象限部分面积，再乘以 $4$。

\medskip
\begin{center}
\input{assets/tikz/C023_ellipse_area_integral_diagram.tex}

\vspace{0.5em}
\small 图：椭圆第一象限面积的积分表示
\end{center}

设椭圆第一象限部分面积为 $S_{\frac14}$，则
\[
S_{\frac14}
=
\int_0^a y\,dx
=
\int_0^a
\frac{b}{a}\sqrt{a^2-x^2}\,dx.
\]

令
\[
x=a\cos\theta,\qquad 0\le \theta\le \frac{\pi}{2},
\]
则
\[
dx=-a\sin\theta\,d\theta.
\]

当 $x=0$ 时，
\[
a\cos\theta=0,
\]
所以
\[
\theta=\frac{\pi}{2}.
\]

当 $x=a$ 时，
\[
a\cos\theta=a,
\]
所以
\[
\theta=0.
\]

又因为 \(0\le \theta\le \frac{\pi}{2}\)，所以 \(\sin\theta\ge 0\)。于是
\[
\sqrt{a^2-x^2}
=
\sqrt{a^2-a^2\cos^2\theta}
=
\sqrt{a^2\sin^2\theta}
=
a\sin\theta.
\]

于是
\[
\begin{aligned}
S_{\frac14}
&=
\int_0^a
\frac{b}{a}\sqrt{a^2-x^2}\,dx \\[0.5em]
&=
\int_{\frac{\pi}{2}}^0
\frac{b}{a}\cdot a\sin\theta
\cdot
\left(-a\sin\theta\right)
\,d\theta \\[0.5em]
&=
ab\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin^2\theta\,d\theta.
\end{aligned}
\]

由二倍角公式
\[
\sin^2\theta=\frac{1-\cos 2\theta}{2},
\]
可得
\[
\begin{aligned}
S_{\frac14}
&=
ab\int_0^{\frac{\pi}{2}}
\frac{1-\cos 2\theta}{2}
\,d\theta \\[0.5em]
&=
ab
\left[
\frac{\theta}{2}
-
\frac{\sin 2\theta}{4}
\right]_0^{\frac{\pi}{2}} \\[0.5em]
&=
ab
\left(
\frac{\pi}{4}-0
\right) \\[0.5em]
&=
\frac{\pi ab}{4}.
\end{aligned}
\]

因此椭圆总面积为
\[
S
=
4S_{\frac14}
=
4\cdot \frac{\pi ab}{4}
=
\pi ab.
\]

\medskip
\textbf{\textcolor{CProof}{结论回扣}}

\textbf{椭圆 $\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$ 围成区域的面积为 $S=\pi ab$。这里 $a>0,\ b>0$ 是两条半轴长度，公式只看半轴乘积，不要求 $a>b$。}
\end{proofbox}