\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}} 左边是对称的正弦平方和，右边用余弦乘积来调节，当三角形愈“扁平”时，乘积项可正可负，完美体现三角形形状对正弦平方和的影响。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（对称轮换）：}] 表达式关于 $A,B,C$ 完全对称，无论三角形如何标记，等式不变，这与三角形轮换对称性一致。
    \item[\textbf{要点二（范围调控）：}] 左边 $\sin^2 A+\sin^2 B+\sin^2 C$ 取值范围在 $(2, \frac{9}{4}]$ 之间，右边 $2+2\cos A\cos B\cos C$ 通过乘积项控制这个范围：锐角三角形乘积为正，值偏大；直角三角形乘积为零，值恰为 $2$；钝角三角形乘积为负，值偏小。
    \item[\textbf{要点三（推导入口）：}] 引入倍角公式降次后，问题转化为 $\cos 2A+\cos 2B+\cos 2C$ 的化简，利用内角和关系可简洁证出。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（余弦投影）}}  正弦平方可看作边长投影的平方归一化。等式左侧可理解为三边在单位外接圆下的一种“方向能量和”，右侧 $2$ 代表两倍的基准能量，而 $2\cos A\cos B\cos C$ 反映三个角度方向夹角的联动乘积，刻画三角形的“锐钝属性”。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（降次连接）}}  该恒等式将三个角的正弦平方和与余弦积联系起来，常用于将正弦的二次项转化为余弦的一次乘积，方便解三角形或进行不等式放缩。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（化简求值）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（直接求值）：} 给定 $\cos A\cos B\cos C$ 的值，直接代入求 $\sin^2 A+\sin^2 B+\sin^2 C$。
    \item \textbf{考法二（隐含条件）：} 在三角形内给定部分角或边关系，将目标式朝该恒等式变形以简化。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}

\textbf{当三角形为直角三角形时 $\cos C=0$，等式瞬间蜕化为 $\sin^2 A+\sin^2 B=1$，与单位圆的勾股关系一致，可视为勾股定理在三角函数下的“兄弟版”。}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（三角化简）：} 遇到 $\sin^2 A+\sin^2 B+\sin^2 C$ 的多项式和，可直接套用减少运算。
    \item \textbf{场景二（不等式证明）：} 结合 $\cos A\cos B\cos C\le \frac{1}{8}$ 等经典不等式，得到 $\sin^2 A+\sin^2 B+\sin^2 C\le \frac{9}{4}$。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
