\begin{explanationbox}
\textbf{\textcolor{CExplanation}{一句话直觉}}
指数函数图像总是向上弯曲，因此连接图像上任意两点的线段总在图像上方，中点函数值不超过两端点函数值的平均。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{核心拆解}}
\begin{description}[style=nextline, leftmargin=2.8em, labelsep=0.5em, itemsep=0.45em]
    \item[\textbf{要点一（下凸函数）：}] 函数 $f(x)=a^{x}$ 是严格下凸函数，其二阶导数恒正。
    \item[\textbf{要点二（中点估计）：}] 对任意两点 $x$ 和 $y$，函数在它们中点 $\frac{x+y}{2}$ 的值不超过两端点函数值的算术平均。
\end{description}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{几何本质（图像上凸）}}
在坐标系中画出 $y=a^{x}$ 的图像，图像呈“上翘”形状。取图像上两点 $A(x,a^{x})$ 和 $B(y,a^{y})$，连接线段 $AB$，线段 $AB$ 上横坐标为 $\frac{x+y}{2}$ 的点对应纵坐标为 $\frac{a^{x}+a^{y}}{2}$，而图像上同横坐标的点纵坐标为 $a^{\frac{x+y}{2}}$，由图像下凸性质知线段点在图像点上方。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{代数意义（平方非负）}}
将原不等式变形：令 $t = a^{\frac{x-y}{2}}$，则 $a^{x}=a^{\frac{x+y}{2}} t$，$a^{y}=a^{\frac{x+y}{2}} t^{-1}$。代入得 $\frac{t+t^{-1}}{2} \geq 1$，即 $t^2-2t+1 \geq 0$，等价于 $(t-1)^2 \geq 0$，显然成立。

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{考点价值（函数与不等式）}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{考法一（比较大小）：} 用于比较两个指数式之和与某个中间值的大小关系。
    \item \textbf{考法二（证明不等式）：} 作为放缩工具，证明含指数函数的不等式，尤其是涉及平均值的情形。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{顿悟点}}
\textbf{指数函数的凸性本质上是基本不等式 $(a^{\frac{x-y}{2}}-1)^2 \geq 0$ 的体现，通过换元可化为完全平方。}

\medskip
\textbf{\textcolor{CExplanation}{使用场景}}
\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=0.5em, topsep=0.4em]
    \item \textbf{场景一（对称式估计）：} 当出现对称的指数项 $a^{x}+a^{y}$ 且与 $a^{\frac{x+y}{2}}$ 比较时，直接应用。
    \item \textbf{场景二（加权放缩）：} 当问题中出现带权重的指数项和时，考虑推广的加权形式。
\end{itemize}
\end{explanationbox}
